%
%PEN INSTRUCTION
%
\documentclass[10pt,a4j]{jarticle}
%\pagestyle{empty}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
%\usepackage{txfonts}

%\setlength{\topmargin}{-0mm}
%\setlength{\oddsidemargin}{-0mm}
%\setlength{\textheight}{252mm}
%\setlength{\textwidth}{180mm}

%---------- 箇条書き -----------

\newenvironment{itemize2}%  
{%
   \begin{list}{$\bullet$\ \ }% 見出し記号／直後の空白を調節
   {%
      \setlength{\itemindent}{0pt}
      \setlength{\leftmargin}{3zw}%  左のインデント
      \setlength{\rightmargin}{0zw}% 右のインデント
      \setlength{\labelsep}{0zw}%    黒丸と説明文の間
      \setlength{\labelwidth}{3zw}%  ラベルの幅
      \setlength{\itemsep}{0em}%     項目ごとの改行幅
      \setlength{\parsep}{0em}%      段落での改行幅
      \setlength{\listparindent}{0zw}% 段落での一字下り
   }
}{%
   \end{list}%
}
%---------- 番号つき箇条書き -----------

\newcounter{enum2}
\newenvironment{enumerate2}{%
   \begin{list}%
   {%
      \arabic{enum2}.\ \,%  見出し記号／直後の空白を調節
   }%
   {%
      \usecounter{enum2}
      \setlength{\itemindent}{0zw}%  ここは 0 に固定
      \setlength{\leftmargin}{3zw}%  左のインデント
      \setlength{\rightmargin}{0zw}% 右のインデント
      \setlength{\labelsep}{0zw}%    黒丸と説明文の間
      \setlength{\labelwidth}{3zw}%  ラベルの幅
      \setlength{\itemsep}{0em}%     項目ごとの改行幅
      \setlength{\parsep}{0em}%      段落での改行幅
      \setlength{\listparindent}{0zw}% 段落での一字下り
   }
}{%
   \end{list}%
}
\setlength{\topsep}{0pt}
\setlength{\itemsep}{10pt}
\setlength{\parsep}{0mm}
\setlength{\itemindent}{50mm}

%\labelsep 20mm
%\labelwidth 50mm
%\leftmargin 100mm
\newcommand{\ExerciseTitle}[1]{%
  \begin{center}\Large
    \textbf{PEN マニュアル Q \& A} \qquad \texttt{#1}
  \end{center}%
}

\renewcommand{\baselinestretch}{1.0}

\begin{document}

\noindent
\begin{flushright}
{\small	2008/10/14}
\end{flushright}
\begin{center}
\begin{LARGE}
{\bf{ファイル入出力のための関数群\\
\ \\}}
\end{LARGE}
\end{center}

  プログラムの中から、ファイル内のデータを読み書きするための関数群を紹介する。\\
%\ \\
%  ファイルを読み書きするためには、まず、当該ファイルを開く(オープン
%する)必要がある。また、ファイルの読み書きが終了したとき、ファイルを
%閉じなければならない(クローズ)。\\
%\ \\
%  以下、各関数について説明する。\\
\ \\
(1) ファイルのオープン／クローズ関数 
\begin{enumerate2}
\item {\bf{整数 fd ← openr(文字列 filepath)}} \\
%   整数  fd,	   文字列  filepath \\
	filepathで指定したファイルを、データの読み込みのために開く。
	fdはファイル識別子であり、以後、fdを指定して、ファイルからの読み込み等を行う。

\item {\bf{整数 fd ← openw(文字列 filepath)}} \\
%   整数  fd,	   文字列  filepath \\
	filepathで指定したファイルを、データの書き込みのために開く。
	指定したファイルが既に存在しているならば、
        そのファイルはこれから書き出すデータで置き換えられる。

\item {\bf{整数 fd ← opena(文字列 filepath)}} \\
%   整数  fd,	   文字列  filepath \\
	filepathで指定したファイルを、データの追記書込みのために開く。
	指定したファイルが既に存在しているならば、
        そのファイルの続きとして、これから書き出すデータを追記する。

\item {\bf{close(整数 fd)}} \\
%   整数  fd \\
	fdで指定したファイルを閉じる。
\end{enumerate2}

(2) ファイルの読み書きのための関数 
\begin{enumerate2}
\item {\bf{文字列 str ← getstr(整数 fd, 整数 n)}} \\
%   文字列  str,   整数  fd,  n \\
	fdで指定したファイルから、n文字読み込んで その文字列を返す。
        ただし、改行コード(Return, Linefeed)もそれぞれ1文字と数える。

\item {\bf{文字列 str ← getline(整数 fd)}} \\
%   文字列  str,   整数  fd \\
	fdで指定したファイルから、1行読み込んで その文字列を返す。

\item {\bf{putstr(整数 fd, 文字列 str)}} \\
%   整数  fd,     文字列   str \\
	fdで指定したファイルに、strの文字列を書き出す。

\item {\bf{putline(整数 fd, 文字列 str)}} \\
%   整数  fd,     文字列   str \\
	fdで指定したファイルに、strの文字列を書き出す。
	putstr()は、文字列だけを書き出すのに比べて、
	putline()は、文字列の後に改行コードも書き出す。
\end{enumerate2}

(3) ファイル処理のための補助関数 
\begin{enumerate2}
\item {\bf{文字列 str ← isfile(文字列 filepath)}} \\
%   文字列  str,  文字列  filepath \\
	filepathで指定したファイルが存在するかどうかを調べる。
	ファイルが存在する場合 "true"、 
        存在しない場合"false"の文字列が返される。

\item {\bf{rename(文字列 filepath1, 文字列 filepath2)}} \\
%   文字列  filepath1,  filepath2 \\
	filepath1で指定したファイルの名前を、filepath2に置き換える。

\item {\bf{flush(整数 fd)}} \\
%   整数  fd \\
	fdで指定されるファイルに書き込み途中のデータを強制的に書込む。
        (ファイルは通常バッファリングされるので、
	この関数を呼び出すことで、バッファ内容を吐き出す) 

\item {\bf{remove(文字列 filepath)}} \\
%   文字列  filepath \\
	filepathで指定したファイルを削除する。
\end{enumerate2}

\end{document}

